\chapter{Введение}

Для описания вращения твёрдого тела обычно применяют углы Эйлера–Крылова, направляющие косинусы или параметры Родрига–Гамильтона. Долгое время основным способом были углы Эйлера–Крылова. Однако такой способ имеет два недостатка. Во-первых, при некоторых положениях тела кинематические уравнения в углах вырождаются (эффект складывания рамок карданова подвеса), хотя физических ограничений на движение нет. Во-вторых, уравнения содержат тригонометрические функции, что замедляет счёт на бортовых компьютерах.

Развитие систем управления космическими аппаратами, бесплатформенных инерциальных систем и цифровой вычислительной техники потребовало более удобных методов. Наилучшими кинематическими параметрами оказались параметры Родрига–Гамильтона. Их четыре, и они связаны одним уравнением связи (у направляющих косинусов таких уравнений шесть). Главное преимущество так это то, что эти параметры не вырождаются ни при каких положениях тела, а уравнения движения не содержат тригонометрических функций.

Параметры Родрига–Гамильтона удобно записывать с помощью кватернионов. Кватернион --- это математический объект из четырёх чисел, введённый Гамильтоном в 1843 г. Оказалось, что операции с кватернионами хорошо описывают конечные повороты твёрдого тела. При этом одни и те же величины выступают и как координаты трёхмерного пространства, и как операторы преобразования, что делает формулы простыми и наглядными.

Модели движения на основе кватернионов по сравнению с классическими обладают тремя преимуществами: в них нет особых точек; нет тригонометрических функций; уравнения имеют симметричную и часто линейную структуру.

На основе кватернионов построены уравнения кинематики вращательного и пространственного движения, уравнения динамики твёрдого тела и гироскопов, уравнения инерциальной навигации. Ещё один важный результат --- кватернионная форма регуляризации Кустаанхеймо–Штифеля для задачи движения точки в ньютоновском поле тяготения. Эта регуляризация устраняет особенность уравнений при столкновении и стала основой целого направления в небесной механике.

Для описания общего пространственного движения используют бикватернионы. С их помощью можно решать задачи кинематики роботов-манипуляторов, задачи навигации и пространственной ориентации.

Кватернионные и бикватернионные методы показали свою эффективность в задачах оптимального управления движением. Они позволяют строить аналитические решения там, где классические подходы не работают, и повышают точность и скорость численных расчётов.

\section*{Цель работы}

Данная работа посвящена применению бикватернионов для моделирования пространственных
движений. В основе работы лежат принципы винтового движения, которое представляет собой
одновременный поворот и перенос тела в пространстве. Кроме того, в работе представлены примеры
отражения геометрического объекта относительно плоскости с использованием бикватернионов.
Конечным результатом проделанной работы является реализация ряда программ на языке Julia, которые позволяют свободно использовать операции над бикватернионами для вычислений и выводят
наглядную визуализацию с использованием интерактивных пакетов Julia.

\section*{Методы исследования}

Работа построена на гиперкомплексных числах. Основным математическим инструментом служат кватернионы Гамильтона и бикватернионы. Выбор этих средств обусловлен их эффективностью при описании пространственного движения твёрдого тела и геометрических преобразований.

Кватернионные формулы используются для описания вращений. Применяется алгебра кватернионов в нотации однородных координат, включая операции умножения, сопряжения и скалярного произведения. Вращение точки или вектора задаётся сэндвич-формулой с единичным кватернионом. Вычисление параметров вращения по матрице поворота выполняется по алгоритму, изложенному в работе Лендьела ~\cite{Lengyel:2012}

Для описания общего винтового движения применяются бикватернионы. В основе лежит принцип перенесения Котельникова–Штуди, который заключается в том, что формулы для вращений обобщаются на винтовое движение заменой действительных углов и векторов на дуальные. Геометрические объекты --- точка, прямая, плоскость представляются в виде бикватернионов. Их движение под действием винтового преобразования вычисляется через бикватернионные сэндвич-формулы.

Теоретические построения проверяются численно. Для этого создан ряд программ на языке Julia, реализующие бикватернионы с необходимыми операциями и функциями. Расчёты иллюстрируются визуализацией примеров винтового движения и отражения объекта.

\section*{Актуальность работы}

Задачи описания пространственного движения твёрдого тела возникают в навигации, управлении летательными аппаратами, робототехнике, механике космического полёта и компьютерной графике. Традиционный подход с использованием углов Эйлера–Крылова обладает известными недостатками: вырождением кинематических уравнений при некоторых положениях тела и присутствием тригонометрических функций, замедляющих вычисления на бортовых компьютерах.

Применение кватернионов и бикватернионов позволяет устранить эти недостатки. Кватернионные способы описания движения не имеют особых точек, не содержат тригонометрических функций и обладают симметричной структурой уравнений. Это упрощает как аналитическое, так и численное решение задач механики и управления.

Бикватернионы дают единые формулы для описания винтового движения. Это делает бикватернионный подход удобным средством для решения задач кинематики пространственных механизмов, расчёта движений роботов-манипуляторов и моделирования в компьютерной графике.

\section*{Структура работы}

Данная выпускная квалификационная работа бакалавра состоит из введения, трех основных глав, заключения, списка литературы и приложений.

Введение содержит обоснование выбора темы. Описывается, насколько она актуальна . Формулируется главная цель работы и показывается, какую ценность она представляет. Также перечисляются публикации, связанные с исследованием, и указывается, где и когда проходили апробации результатов.

В первой главе описываются основные концепции теории винтов и их применимость. Приведены примеры применения формулы Родрига для описания винтового движения прямой в пространстве. Реализован один из примеров с помощью программной реализации на языке Python.

Во второй главе изложены основы кватернионной алгебры: основные операции над кватернионами, формулы винтового движения и их применимость в контексте винтового движения.

В третьей главе с помощью бикватернионной алгебры описываются пространственные перемещения объекта и отражение относительно плоскости. Объясняется принцип перенесения Котельникова-Штуди в контексте перехода от кватернионов к бикватернионам и применимости для винтового движения. Приведен ряд программных реализаций с использованием основных функций бикватернионов, функций и визуализацией на языке Julia.

В заключении приведены выводы по проделанной работе и о дальнейших направлениях исследования.

\section*{Апробация работы}

...


